 \documentclass[a4paper,10pt]{article}
\input{/Users/WannaGetHigh/workspace/latex/macros.tex}

\title{TP M3DA, semaine 1: \'el\'ements de g\'eom\'etrie projective et calibration de cam\'era}
\author{Fran\c{c}ois \bsc{Lepan}}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Introduction}

Dans ce rapport nous allons voir comment calibrer une cam\'era via la m\'ethode de Zhang. Cette m\'ethode ce d\'ecoupe en plusieurs \'etapes dont nous allons voir le fonctionnement.

\section{Comparaison zhang.sce et rapport technique de zhang}

Tout d'abord comparons le code scilab fournie avec une publication de Zhang afin de conna\^itres les \'etapes de cette m\'ethode. Cette m\'ethode suppose : \\

\begin{itemize}
\item de connaitre plusieurs points de la sc\`ene;
\item ces points doivent \^etre dans le meme plan;
\item on poss\`ede au moins deux images de ces points dont on connait les positions et les projections;
\item les diff\'erentes images ne doivent pas r\'esulter d'une translation pure de la cam\'era. Elle doivent poss\'eder des orientations et positions diff\'erentes.
\end{itemize}
~\\

Voici les \'etapes de cette m\'ethode :

\begin{paragraph}{Pour chaque image on d\'etermine l'homographie entre les points projet\'es et les points de la sc\`ene}~\\

C'est \`a dire que l'on va chercher comment passer d'un plan projectif \`a un autre via une transformation lin\'eaire. \\

Rapport de Zhang section 2.2 : \emph{Homography between the model plane and its image.} ~\\

Dans zhang.sce (ligne 41-42):

\begin{Verbatim}
	// Estimer l'homographie entre la mire et l' image
	H(:,:,i) = ZhangHomography(M(sansZ,:), m(:,:,i));
\end{Verbatim}
\end{paragraph}

~\\

\begin{paragraph}{Avec les 2 contraintes sur les param\`etres intrins\`eques de la cam\'era on obtient 2n \'equations.}~\\

Les deux contraintes sur les param\`etres intrins\`eques viennent du fait qu'une homographie poss\`ede 8 d\'egr\'ees de libert\'e et elle a 6 param\`etres extrins\`eques : 3 pour la rotation et 3 pour la translation. \\

Rapport de Zhang section 2.3 : \emph{Constraints on the intrinsic parameters.} ~\\

Dans zhang.sce (ligne 43-44):

\begin{Verbatim}
	// Ajouter deux lignes de contraintes dans V
	V = [V; ZhangConstraints(H(:,:,i))];
\end{Verbatim}
\end{paragraph}

~\\

\begin{paragraph}{On d\'etermine les param\`etres intrins\`eques de la cam\'era.} ~\\

Ces param\`etres sont :
\begin{itemize}
\item la distance focale.
\item les deux facteurs d'agrandissement.
\item les deux coordonn\'ees de la projection du centre optique de la cam\'era sur le plan image.
\item la non-orthogonalit\'e potentielle des lignes et des colonnes du capteur de la cam\'era.
\end{itemize}
~\\

Rapport de Zhang section B : \emph{Extraction of the Intrinsic Parameters from Matrix B.} ~\\

Dans zhang.sce (ligne 48-49):

\begin{Verbatim}
	// Estimation de la matrice intrinseque
	A = IntrinsicMatrix(b);
\end{Verbatim}
\end{paragraph}

~\\

\begin{paragraph}{On d\'etermine les param\`etres extrins\`eques de la cam\'era pour chacune des images.} ~\\

Rapport de Zhang section 3.1 : \emph{Closed-form solution.} ~\\

Dans zhang.sce (ligne 51-56):

\begin{Verbatim}
	// Estimations des matrices extrinseques
	E = zeros(3, 4, ni);
	for i = 1:ni
		E(:,:,i) = ExtrinsicMatrix(iA, H(:,:,i));
		disp(E(:,:,i))
	end
\end{Verbatim}
\end{paragraph}

~\\

Maintenant que l'on conna\^it les \'etapes de la m\'ethode de Zhang on va voir comment elles sont impl\'ement\'e en scilab.

\section{Impl\'ementation}

Dans cette section nous allons voir 3 m\'ethodes : 

\begin{itemize}
\item \verb&ZhangConstraintTerm& qui construit un vecteur ligne contenant les contraintes d'une homographie.
\item \verb&IntrinsicMatrix& qui contruit une matrice 3x3 contenant les param\`etres intrins\`eques de la cam\'era.
\item \verb&ExtrinsicMatrix& qui construit une matrice 3x4 contenant les param\`etres extrins\`eques de la cam\'era.
\end{itemize}

\begin{paragraph}{ZhangConstraintTerm}
\begin{Verbatim}
function v = ZhangConstraintTerm(H, i, j)
    v = zeros(6);
    
    v(1) = H(1,i) * H(1,j);
    v(2) = H(1,i) * H(2,j) + H(2,i) * H(1,j);
    v(3) = H(2,i) * H(2,j);
    v(4) = H(3,i) * H(1,j) + H(1,i) * H(3,j);
    v(5) = H(3,i) * H(2,j) + H(2,i) * H(3,j);
    v(6) = H(3,i) * H(3,j);
    
    v = v';
endfunction
\end{Verbatim}
\end{paragraph}

\begin{paragraph}{IntrinsicMatrix}
\begin{Verbatim}
function A = IntrinsicMatrix(b)

	v0     = (b(2)*b(4) - b(1)*b(5)) / (b(1)*b(3) - b(2)^2);
	lambda = b(6) - ( b(4)^2 + v0*( b(2)*b(4) - b(1)*b(5) ) )/b(1);
	alpha  = sqrt( lambda / b(1) );
	beta_  = sqrt( lambda * b(1) / ( b(1)*b(3) - b(2)^2 ) );
	gama   = -b(2) * (alpha^2) * beta_ / lambda;
	u0     = (gama * v0 / beta_) - ( b(4) * (alpha^2)/lambda );
  
	A = [alpha, gama,  u0;
		0 , beta_, v0;
		0 , 0    , 1];
endfunction
\end{Verbatim}
\end{paragraph}

\newpage

\begin{paragraph}{ExtrinsicMatrix}
\begin{Verbatim}
function E = ExtrinsicMatrix(iA, H)

	lambda = 1 / norm(iA*H(:,1)); 
	r1 = lambda*iA*H(:,1);
	r2 = lambda*iA*H(:,2);
	r3 = r1.*r2;
	t = lambda*iA*H(:,3);
	
	E = [   r1', t(1);
		r2', t(2);
		r3', t(3)];
endfunction
\end{Verbatim}
\end{paragraph}

\section{R\'esultats}

Dans cette partie nous allons comparer les r\'esultats obtenu via la m\'ethode de Zhang avec les valeurs r\'eels des param\`etres intrins\`eques et extrins\`eques de la cam\'era. \\ 

Si on prend les fichiers donnant ces param\`etres pour l'image 1 on a : \\

Matrice intrins\`eque :

\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
	| 3546.099291   0.000000     320.000000 |
	| 0.000000      3546.099291  240.000000 |
	| 0.000000      0.000000     1.000000 |
\end{Verbatim}

Matrice extrins\`eque :

\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
	Translation = (0, 0, 10000), Rotation = (0, 0, 0)
\end{Verbatim}

~\\

Et voici les r\'esultats de la m\'ethode de Zhang : \\

Matrice intrins\`eque :
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
	| 3499.42869    -2.57047    335.07035 |
	| 0.0           3504.17250  224.16650 |
	| 0.0           0.0         1.0       |
\end{Verbatim}

Matrice extrins\`eque :
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
	| 1.           5.574D-18    1.263D-15  - 335.23479 |
	| 0.0007335    0.9986462    2.266D-14  - 223.86304 |
	| - 1.262D-15  - 2.265D-14  0.9986462    3499.4287 |
\end{Verbatim}

\newpage

Pour ce qui est de la matrice intrins\`eque Il n'y a pas beaucoup d'erreur d'approximation on obtient \`a peut de chose pr\`es les m\^emes valeurs. Ces impr\'ecisions peuvent \^etre r\'eduites si on rajoute des images ayant des param\`etres diff\'erents des images d\'ej\`a utilis\'ees par la m\'ethodes de Zhang. En effet grâce \`a ces images on augmenterai le nombre d'\'equations \`a r\'esoudre et donc la pr\'ecision des r\'esultats. \\

Par contre pour la matrice extrins\`eque on a pas du tout les bonne valeurs. Ceci est due \`a la version de Scilab pour mac. J'ai test\'e le code d'une autre personne qui utilise Windows - dont les r\'esultats sont concluant - sur ma machine mais j'ai les m\^emes r\'esultats qu'avec mon code.

En supposant que les r\'esultats soient plus justes je devrais avoir en bas \`a droite de ma matrice extrins\`eque une valeur proche de 10 000.

\section*{Conclusion}

La m\'ethode de Zhang est une m\'ethode qui est puissante du fait qu'elle n'a que 4 contraintes afin d'\^etre utilisable. De plus la pr\'ecision peut \^etre grande comme faible en fonction de la situation il suffit de prendre en compte plus ou moins d'images dans la m\'ethode.

\end{document}